\documentclass[10pt]{article}

% Canvia l'interlineat a 1.2. Per defecte és 1
\renewcommand{\baselinestretch}{1.15}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{float}

\usepackage{fp}
\def\rate{1.045}

\FPeval{\he}{297 * \rate}
\FPeval{\wi}{210 * \rate}

\usepackage[landscape,paperheight=\he mm,paperwidth=\wi mm,margin=0.2in,top=0.2in,bottom=0.2in]{geometry}

\usepackage[pdftex]{hyperref}
\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb,graphicx,mathtools,tikz,hyperref,enumerate}
\usepackage{mdframed,cleveref,cancel,stackengine,mathrsfs,thmtools}
\usepackage{xfrac,stmaryrd,commath,units,titlesec,multicol}
\usepackage[catalan]{babel}

\titlespacing{\section}{0pt}{5pt}{0pt}
\titlespacing{\subsection}{0pt}{5pt}{0pt}
\titlespacing{\subsubsection}{0pt}{5pt}{0pt}
\setlength{\parindent}{0pt}
\pagenumbering{gobble}
\titleformat*{\section}{\large\bfseries}
\titleformat*{\subsection}{\bfseries}
\setlength{\columnseprule}{0.5pt}

\newcommand{\bimplies}{\fbx{$\implies$}}
\newcommand{\bimpliedby}{\fbx{$\impliedby$}}

\newcommand{\mdef}{\textbf{\textcolor{violet}{Def. }}}  % Command for Definition
\newcommand{\mth}{\textbf{\textcolor{red}{Th. }}}  % Command for Theorem
\newcommand{\mprop}{\textbf{\textcolor{blue}{Prop. }}}  % Command for Proposition
\newcommand{\mlema}{\textbf{\textcolor{olive}{Lema. }}}  % Command for Lemma
\newcommand{\mobs}{\textbf{\textcolor{teal}{Obs. }}}  % Command for Observation
\newcommand{\mcor}{\textbf{\textcolor{brown}{Cor. }}}  % Command for Corollary
\newcommand{\bc}[2]{\textbf{\textcolor{#1}{#2}}}  % Command for boldface colored text

\newcommand{\n}{\mathbb{N}}
\newcommand{\z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\cx}{\mathbb{C}}
\newcommand{\real}{\mathbb{R}}
\newcommand{\E}{\mathbb{E}}
\newcommand{\F}{\mathbb{F}}
\newcommand{\A}{\mathbb{A}}
\newcommand{\R}{\mathcal{R}}
\newcommand{\C}{\mathscr{C}}
\newcommand{\Pa}{\mathcal{P}}
\newcommand{\Es}{\mathcal{E}}
\newcommand{\V}{\mathcal{V}}
\newcommand{\bb}[1]{\mathbb{#1}}
\let\u\relax
\newcommand{\u}[1]{\underline{#1}}
\newcommand{\pdv}[3][]{\frac{\partial^{#1} #2}{\partial #3^{#1}}}
\newcommand{\dv}[3][]{\frac{\dif^{#1} #2}{\dif #3^{#1}}}
\let\k\relax
\newcommand{\k}{\Bbbk}
\newcommand{\ita}[1]{\textit{#1}}
\newcommand\inv[1]{#1^{-1}}
\newcommand\setb[1]{\left\{#1\right\}}
\newcommand{\vbrack}[1]{\langle #1\rangle}
\newcommand{\determinant}[1]{\begin{vmatrix}#1\end{vmatrix}}
\newcommand{\Po}{\mathbb{P}}
\newcommand{\lp}{\left(}
\newcommand{\rp}{\right)}
\newcommand{\ci}{\textbullet\;}
\DeclareMathOperator{\fr}{Fr}
\DeclareMathOperator{\Id}{Id}
\DeclareMathOperator{\ext}{Ext}
\DeclareMathOperator{\inte}{Int}
\DeclareMathOperator{\rie}{Rie}
\DeclareMathOperator{\rg}{rg}
\DeclareMathOperator{\gr}{gr}
\DeclareMathOperator{\nuc}{Nuc}
\DeclareMathOperator{\car}{car}
\DeclareMathOperator{\im}{Im}
\DeclareMathOperator{\re}{Re}
\DeclareMathOperator{\tr}{tr}
\DeclareMathOperator{\vol}{vol}
\DeclareMathOperator{\grad}{grad}
\DeclareMathOperator{\rot}{rot}
\DeclareMathOperator{\diver}{div}
\DeclareMathOperator{\sinc}{sinc}
\DeclareMathOperator{\graf}{graf}
\DeclareMathOperator{\tq}{\;t.q.\;}
\DeclareMathOperator{\disc}{disc}
\DeclareMathOperator{\sgn}{sgn}
\DeclareMathOperator{\Int}{Int}
\DeclareMathOperator{\diag}{diag}
\DeclareMathOperator{\Spec}{Spec}
\DeclareMathOperator{\Real}{Re}
\let\emptyset\varnothing
\renewcommand{\thesubsubsection}{\Alph{subsubsection}}
\setcounter{secnumdepth}{4}

\hypersetup{
    colorlinks,
    linkcolor=blue,
    pageanchor=false %no fem anar numeros de pagines, no te sentit pageanchor
}
\def\upint{\mathchoice%
    {\mkern13mu\overline{\vphantom{\intop}\mkern7mu}\mkern-20mu}%
    {\mkern7mu\overline{\vphantom{\intop}\mkern7mu}\mkern-14mu}%
    {\mkern7mu\overline{\vphantom{\intop}\mkern7mu}\mkern-14mu}%
    {\mkern7mu\overline{\vphantom{\intop}\mkern7mu}\mkern-14mu}%
  \int}
\def\lowint{\mkern3mu\underline{\vphantom{\intop}\mkern7mu}\mkern-10mu\int}

\setlength\parindent{0pt}

\begin{document}
\raggedright
\begin{multicols}{3}
\mobs El sistema $x^{(m)} = F(t, x, \dots, x^{(m-1)})$ és equivalent al sistema $z_1 = x, z_2 = x', \dots, z_m = x^{(m - 1)}$. \\
\mdef Una edo es diu autònoma si és de la forma $x' = F(x).$ \\
\mdef Un problema de valor inicial o de Cauchy és $\{x' = f(t, x),$ $x(t_0) = x_0\}$. \\ 
\mprop Si $A = PDP^{-1}$, $x(t)$ solució de $\dot{x} = Ax$ $\iff$ $y(t) = P^{-1}x(t)$ solució de $\dot{y} = Dy.$ \\
\mdef La norma matricial induïda per una norma $||\cdot||$ és $||A|| = \max_{||x|| = 1}{||Ax||} = \max_{x \neq 0}{\frac{||Ax||}{||x||}}$. \\
\mprop L'exponencial d'una matriu $e^{tA}$ és unif. conv. sobre comp. i satisfà $(e^{tA})' = Ae^{tA} = e^{tA}A$ i $AB = BA$ $\implies$ $e^{t(A + B)} = e^{tA}e^{tB}$. \\
\mprop Donat $\dot{x} = Ax$; $x(t) = e^{tA}c$ és solució i totes les solucions es poden escriure de manera única amb aquesta forma. \\
\mcor $x(t) = e^{(t - t_0) A}x_0$ és solució única del pvi $\{\dot{x} = Ax,$  $x(t_0) = x_0\}$. \\
\mdef $\varphi(t, t_0, x_0)$ és flux de l'edo $\dot{x} = A(t)x + b(t)$ si \\
\bc{violet}{1.} $\varphi(t_0, t_0, x_0) = x_0$ i \\
\bc{violet}{2.} $\frac{d}{dt}\varphi(t, t_0, x_0) = A(t)\varphi(t, t_0, x_0) + b(t)$. \\
\mprop Donada $A = PJP^{-1}$, $e^{tA} = Pe^{tJ}P^{-1}$. A més, $e^{tJ} = \diag{(e^{tJ_1}, \dots, e^{tJ_r})}$. \\
\mobs Donat $u = v + iw$ vep de vap complex $\lambda = \alpha + i\beta$ en $A \in \mathcal{M}_2(\mathbb{R})$, $A = QBQ^{-1}$, on $Q = (v, w)$ i 
$B = 
\begin{psmallmatrix}
\alpha & \beta \\
-\beta & \alpha \\
\end{psmallmatrix}
$. 

\mobs Les matrius $e^{t(\lambda Id + N)}$ i $e^{tB}$ són \\
$$e^{\lambda t}
\left(
\begin{matrix}
1 &  &  &  & \\ 
t & 1 &  &  & \\ 
\frac{t^2}{2!} & t & 1 &  & \\ 
\vdots & \ddots & \ddots & \ddots & \\ 
\frac{t^{n-1}}{(n-1)!} & \hdots & \frac{t^2}{2!} & t & 1 \\
\end{matrix} 
\right),
\,\,\,
e^{\alpha t}
\left(
\begin{matrix}
\cos(\beta t) & \sin(\beta t) \\
-\sin(\beta t) & \cos(\beta t) \\
\end{matrix}
\right)
$$

\mobs Si $A \in \mathcal{M}_2(\mathbb{R})$ amb vap $\lambda \in \mathbb{C}\setminus\real$, $x(t) = e^{\alpha t}(\cos(\beta t)v - \sin(\beta t)w)$ i $y(t) = e^{\alpha t}(\sin(\beta t)v + \cos(\beta t)w)$ són solucions de $\dot{x} = Ax$. \\
\bigskip

\section*{Retrats de fase de sistemes lineals al pla}
\mdef L'òrbita d'un punt $p \in \real^2$ és $\mathcal{O}(p) = \set{e^{tA}p \mid t \in \real}$. \\
\mdef El retrat de fase de $\dot{x} = Ax$ és $\set{\mathcal{O}(p) \mid p \in \real^2}$. \\
\mdef $p \in \real^2$ és d'equilibri si $\mathcal{O}(p) = \{p\}$ o, equivalentment, si $Ap = (0, 0)$. \\
\mprop $\mathcal{O}(p)$ és una classe d'equivalència amb la relació d'equivalència $p \sim q$ $\iff$ $\exists t$ tal que $p = e^{tA}q$. \\
\mobs Per al cas $A$ diagonal real, $x(t) = (e^{\lambda_1 t}p_1, e^{\lambda_2 t}p_2)$ i, si $\lambda_1 \ne 0$, quan $p_1 \ne 0$ tenim $x_2 = |x_1|^{\frac{\lambda_2}{\lambda_1}}\frac{p_2}{|p_1|^{\frac{\lambda_2}{\lambda_1}}} = c|x_1|^{\frac{\lambda_2}{\lambda_1}}$, $c \in \real$.
\mobs En el mateix cas $A$ diagonal real tenim els següents retrats de fase quan $\lambda_1 \lambda_2 < 0$,  $\frac{\lambda_2}{\lambda_1} > 1$, $\frac{\lambda_2}{\lambda_1} = 1$ i $\frac{\lambda_2}{\lambda_1} < 1$, respectivament
\begin{center}
    \includegraphics[width = 0.23\columnwidth]{figures_resum/figura1}
    \includegraphics[width = 0.23\columnwidth]{figures_resum/figura2}
    \includegraphics[width = 0.23\columnwidth]{figures_resum/figura3}
    \includegraphics[width = 0.23\columnwidth]{figures_resum/figura4}
\end{center}

\mobs En el cas $A =
\begin{psmallmatrix}
    \alpha & \beta \\
    -\beta & \alpha \\
\end{psmallmatrix}
$ diagonalitzable complexa obtenim $\{\dot{r} = \alpha r$, $\dot{\theta} = -\beta \}$ i, per tant, $r(t) = r_0e^{\alpha t}$, $\theta(t) = -\beta t + \theta_0$.
\mobs En el mateix cas, tenim els retrats de fase següents quan $\alpha = 0$, $\alpha < 0$ i $\alpha > 0$, respectivament

\begin{center}
    \includegraphics[width = 0.31\columnwidth]{figures_resum/figura5}
    \includegraphics[width = 0.31\columnwidth]{figures_resum/figura6}
    \includegraphics[width = 0.31\columnwidth]{figures_resum/figura7}
\end{center}

\mobs Per al cas en què $A = 
\begin{psmallmatrix}
    \lambda & 0 \\
    1 & \lambda \\
\end{psmallmatrix}
$ no diagonalitza, obtenim els retrats de fase

\begin{center}
    \includegraphics[width = 0.31\columnwidth]{figures_resum/figura8}
    \quad\quad\quad
    \includegraphics[width = 0.31\columnwidth]{figures_resum/figura9}
\end{center}

\mprop $A \in \mathcal{M}_2(\real)$, $\dot{x} = Ax$, $p_A(T) = T^2- (\tr A)T + \det A$. Definint $D(A) = (\tr A)^2 - 4 \det A$, tenim \\
\bc{blue}{1.} Si $\det A < 0$: sella. \\
\bc{blue}{2.} Si $\det A > 0$: \\
\bc{blue}{\quad i.} Si $D(A) \ge 0$: \\
\bc{blue}{\quad\quad a.} Si $\tr A > 0$: node repulsor. \\
\bc{blue}{\quad\quad b.} Si $\tr A < 0$: node atractor. \\
\bc{blue}{\quad ii.} Si $D(A) < 0$: \\
\bc{blue}{\quad\quad a.} Si $\tr A > 0$: focus repulsor. \\
\bc{blue}{\quad\quad b.} Si $\tr A < 0$: focus atractor. \\
\bc{blue}{\quad iii.} Si $D(A) = 0$ i $A \ne \lambda Id$: \\
\bc{blue}{\quad\quad a.} Si $\tr A > 0$: node impropi repulsor. \\
\bc{blue}{\quad\quad b.} Si $\tr A < 0$: node impropi atractor. \\
\bc{blue}{\quad iv.} Si $\tr A = 0$: centre. \\

\bigskip

\section*{Sistemes lineals homogenis}
\mprop (principi de superposició). $y, z$ solucions de $\dot{x} = A(t)x$ $\implies$ $\alpha y + \beta z$ solució de $\dot{x} = A(t)x$. \\ 
\mprop Si $\dot{x} = A(t)x$ té matriu fonamental $M(t)$, tota solució és de la forma $x(t) = M(t)c$ i la solució del pvi és $x(t) = M(t)[M(t_0)]^{-1}x_0$. \\
\mcor Si $\dot{x} = A(t)x$ té una matriu fonamental $M(t)$, \\
\bc{brown}{1.} $M(t)C$ és mf $\forall C \in \mathcal{M}_n(\real)$ invertible. \\
\bc{brown}{2.} $\forall \hat{M}(t)$ mf $\exists \hat{C} \in \mathcal{M}_n(\real)$ tal que $\hat{M}(t) = M(t)\hat{C}$. De fet, donat $t_0 \in I$, $\hat{C} = [M(t_0)]^{-1}\hat{M}(t_0)$. \\
\bc{brown}{3.} Si $\hat{M}(t)$ mf i $\hat{M}(t_\ast) = M(t_\ast)$ per a $t_\ast \in I$, $\hat{M}(t) = M(t)$. \\
\mobs $M(t)$ mf de $\dot{x} = Ax$. $M(0) = Id$ $\iff$ $M(t) = e^{tA}$.
\mprop Suposem que $A(t)$, $b(t)$ són $\mathcal{C}^r$, $r \ge 0$, i existeix una mf $M(t)$. Aleshores totes les solucions de $\dot{x} = A(t)x + b(t)$ són $x(t) = M(t)\left[c + \int{[M(s)]^{-1}b(s)ds}\right]$ amb $c \in \real^n$ constant i el flux $\varphi(t, t_0, x_0) = M(t)\left[[M(t_0)]^{-1}x_0 + \int_{t_0}^t{[M(s)]^{-1}b(s)ds}\right]$, que és únic, és $\mathcal{C}^r$. \\
\mdef Un espai de Banach és un espai normat complet (tota succesió de Cauchy és convergent). \\
\mth (del punt fix de Banach). $\left(E, ||.||\right)$ Banach, $X \subseteq E$ tancat i $F:X \to X$ $L$-contractiva. Aleshores $\exists! p \in X$ punt fix que a més és atractor global i $||F^n(x) - p || \le \frac{L^n}{1-L}||F(x) - x||$, $\forall x \in X$. \\
\mth Donada $A(t)$, $\mathcal{C}^r$, $r \ge 0$, per a tot $t_0 \in I$ i $x_0 \in \real^n$, $\exists!x$ solució de $\dot{x} = A(t)x$ tal que $x(t_0) = x_0$, que és $\mathcal{C}^{r + 1}$. \\ 
\mprop (existència de mf). Donada $A(t)$, $\mathcal{C}^r$, $r \ge 0$, considerem $\mathcal{X} = \set{x:I \to \real^n \mid \dot{x} = A(t)x}$ i $\Gamma_{t_0}: \mathcal{X} \to \real^n$ definida per $x \mapsto x(t_0)$. Aleshores $\Gamma_{t_0}$ és un isomorfisme. A més, si $\set{v_1, \dots, v_n}$ és base de $\real^n$, $M(t) = \left(\varphi(t, t_0, v_1), \dots, \varphi(t, t_0, v_n)\right)$ és mf perquè  
$\set{\varphi(t, t_0, v_1), \dots, \varphi(t, t_0, v_n)}$ és base de $\mathcal{X}$. \\
\mprop El flux de $\dot{x} = A(t)x + b(t)$ amb $A(t), b(t)$, $\mathcal{C}^r$, $r \ge 0$, satisfà $\varphi(t_1, t_2, \varphi(t_2, t_3, x_0)) = \varphi(t_1, t_3, x_0)$, $\forall t_1, t_2, t_3 \in I$. \\
\mth (fórmula de Liouville). Siguin $A(t)$, $\mathcal{C}^r$, $r \ge 0$ i $X(t)$ solució matricial. Aleshores $\forall t, t_0 \in I$ i $\forall x_0 \in \real^n$, $\det X(t) = \det X(t_0) \exp\left( \int_{t_0}^t{\tr A(s) ds}\right)$. \\
\mcor Amb les mateixes hipòtesis $\frac{d}{dt}\det X(t) = \tr A(t) \det X(t)$.
\mcor $X(t)$ és invertible $\forall t \in I$ $\iff$ $\exists t_0 \in I$ tal que $X(t_0)$ és invertible. \\ 
\mth (de Liouville). Siguin $A(t), b(t)$, $\mathcal{C}^r$, $r \ge 0$; $\varphi(t, t_0, x_0)$ el flux de $\dot{x} = A(t)x + b(t)$ i $V \subseteq \real^n$ conjunt. Per a tot $t, t_0 \in I$, prenem $V_{t, t_0} = \set{\varphi(t, t_0, x) \mid x \in V} = \varphi(t, t_0, V)$. Aleshores $\vol(V_{t, t_0}) = \vol(V)\exp\left(\int_{t_0}^t{\tr A(s) ds}\right)$.

\bigskip

\section*{Sistemes periòdics}
Considerem $A(t) = A(t + T)$, $b(t) = b(t + T)$, $\mathcal{C}^r$, $r \ge 0$. \\
\mprop Si $x(t)$ és solució de $\dot{x} = A(t)x + b(t)$ aleshores, $\hat{x}(t) = x(t + T)$ també és solució. \\
\mcor Amb les mateixes hipòtesis, si $M(t)$ és una mf, aleshores \\
\bc{brown}{1.} $M(t + T ) = M(t)C_M$, on $C_M \in \mathcal{M}_n(\real)$ i de fet, sabem que $C_M = [M(0)]^{-1}M(T)$. \\
\bc{brown}{2.} Si $\hat{M}(t)$ és també mf, $C_M$ i $C_{\hat{M}}$ són semblants, és a dir, $\exists P \in \mathcal{M}_n(\real)$ invertible tal que $C_M = PC_{\hat{M}} P^{-1}$. \\
\mdef Donada una mf $M(t)$, anomenem matriu de monodromia a la matriu $C_M$ associada. \\
\mdef Els vaps de qualsevol matriu de monodromia s'anomenen multiplicadors característics del sistema. \\
\mprop $\prod_{i = 1}^{n}{\lambda_i} = \exp\left(\int_0^T{\tr A(s)}\right)$, on $\lambda_i$ són els mc. \\
\mlema Donada $C \in \mathcal{M}_n(\mathbb{C})$ invertible, $\exists B \in \mathcal{M}_n(\mathbb{C})$ tal que $e^B = C$. \\
\mth (de Floquet) Tota mf s'escriu com $M(t) = P(t)e^{tB}$ amb $B \in \mathcal{M}_n(\mathbb{C})$ constant i $P(t + T) = P(t)$. A més $e^{TB} = C_M$. \\
\mcor \\
\bc{brown}{1.} $x(t)$ solució de $\dot{x} = A(t)x$ $\iff$ $y(t) = [P(t)]^{-1}x(t)$ solució de $\dot{y} = By$. \\
\bc{brown}{2.} A més, $\dot{x} = A(t)x + b(t)$ $\implies$ $\dot{y} = By + [P(t)]^{-1}b(t)$. \\
\mdef Anomenem exponents característics els vaps de $B \in \mathcal{M}_n(\mathbb{C})$ tal que $e^{TB} = C_M$. \\
\mobs Els ec estan definits mòdul $i\frac{2\pi k}{T}$, $k \in \mathbb{Z}$. \\
\mobs Els mc $\lambda_i$ i els ec $\mu_i$ estan relacionats per $\lambda_i = e^{T\mu_i}$.
\mdef Considerem $\dot{x} = A(t)x$. Diem que el sistema és \\
\bc{violet}{1.} Atractor si totes les solucions satisfan $\lim_{t \to \infty}{||x(t)||} = 0$. \\
\bc{violet}{2.} Repulsor si totes les solucions llevat de $x = 0$ satisfan $\lim_{t \to \infty}{||x(t)||} = \infty$. \\
\bc{violet}{3.} Estable si totes les solucions estan fitades $\forall t \ge 0$. \\
\bc{violet}{4.} Inestable si $\exists x$ solució tal que $\lim_{t \to \infty}{||x(t)||} = \infty$. \\
\mobs És trivial que atractor implica estable i que repulsor implica inestable. Els recíprocs, tanmateix, no són certs. \\
\mlema $A \in \mathcal{M}_n(\mathbb{C})$ matriu tal que $\forall \lambda$ vap de $A$, $\re{\lambda} < 0$. Aleshores $\exists K, \mu > 0$ tals que $||e^{tA}|| \le Ke^{-\mu t}$, $t \ge 0$. \\
\mprop Considerem $\dot{x} = Ax$, $A \in \mathcal{M}_n(\real)$. Aleshores \\
\bc{blue}{1.} $\forall \lambda$ vap de $A$, $\re{\lambda} < 0$ $\implies$ atractor. \\
\bc{blue}{2.} $\forall \lambda$ vap de $A$, $\re{\lambda} > 0$ $\implies$ repulsor. \\
\bc{blue}{3.} $\forall \lambda$ vap de $A$ es té o bé $\re{\lambda} < 0$, o bé $\re{\lambda} = 0$ i semisimple $\implies$ estable. \\
\bc{blue}{4.} $\exists \lambda$ vap de $A$ tal que $\re{\lambda} > 0$ o bé $\exists \lambda$ vap de $A$ no semisimple tal que $\re{\lambda} = 0$ $\implies$ inestable. \\
\mcor Considerem $\dot{x} = A(t)x$, $A(t + T) = A(t)$, $\mathcal{C}^r$, $r \ge 0$. \\
\bc{brown}{1.} $\forall \lambda$ mc, $|\lambda| < 1$ $\implies$ atractor. \\
\bc{brown}{2.} $\forall \lambda$ mc, $|\lambda| > 1$ $\implies$ repulsor. \\
\bc{brown}{3.} $\forall \lambda$ mc o bé $|\lambda| < 1$, o bé $|\lambda| = 1$ i semisimple $\implies$ estable. \\
\bc{brown}{4.} $\exists \lambda$ mc tal que $|\lambda| < 1$ o bé $\exists \lambda$ mc no semisimple tal que $|\lambda| = 1$ $\implies$ inestable. \\
\mprop Sigui $v$ vep de vap $\lambda$ de $C_M$. Per a $x(t) = \varphi(t, t_0, v)$, se satisfà $x(t + T) = \lambda x(t)$.

\bigskip

\section*{Teoria d'edos generals}
Prenem $U \subseteq \real \times \real^n$ obert, $f:U \to \real^n$ contínua, $\dot{x} = f(t, x)$. \\
\mdef Diem que $x:I \subseteq \real \to \real^n$ derivable és solució si $\forall t \in I$, $(t, x(t)) \in U$ i $\dot{x}(t) = f(t, x(t))$. Si $x$ és només contínua, només cal demanar $x$ derivable llevat d'un nombre finit de punts. \\

\mth (de Picard) Siguin $(x_0, y_0) \in U$, $a, b > 0$ tals que $\Omega = I_a \times B_b \subseteq U$, $M = \sup_{(t, x) \in \Omega}{||f(t, x)||}$ i $\alpha = \min\{a, \frac{b}{M} \}$. Suposem $f$ $L$-Lipschitz respecte $x$ en $\Omega$. Aleshores $\exists!x$ solució, $x:I_\alpha \to B_b$ que satisfà el pvi. \\
\mth (de Peano) Com Picard però sense Lipschitz ni unicitat. \\
\mprop ($\exists$ solució maximal). Suposem que el pvi té solució única $\forall (t_0, x_0) \in U$. Aleshores, fixat $(t_0, x_0) \in U$, \\
\bc{blue}{1.} $\exists I(t_0, x_0) = (\omega_-(t_0, x_0), \omega_+(t_0, x_0)) \subseteq \real$ que conté $t_0$. \\
\bc{blue}{2.} $\exists \varphi(\cdot, t_0, x_0):I(t_0, x_0) \to \real$, $\mathcal{C}^1$ tal que $\forall t \in I(t_0, x_0)$, $(t, \varphi(t, t_0, x_0)) \in U$ i tota $x:J \to \real^n$ solució del pvi satisfà $J \subseteq I(t_0, x_0)$ i $x(t) = \varphi(t, t_0, x_0)$, $\forall t \in J$, on $J$ és un interval. \\
\mprop Si el pvi té solució única $\forall (t_0, x_0) \in U$, aleshores, $\forall (t_0, x_0) \in U$ i $\forall K \subseteq U$ compacte $\exists J(t_0, x_0)$ entorn de $\omega_+(t_0, x_0)$ tal que $\forall t \in J(t_0, x_0) \cap I(t_0, x_0)$, $(t, \varphi(t, t_0, x_0)) \not \in K$. \\
\mcor Considerem aquí $U \subseteq \real^n$ i suposem que $\exists!$ solució maximal del pvi $\forall (t_0, x_0)$, on $x_0 \in U$. Aleshores, donat $(t_0, x_0)$, \\
\bc{brown}{1.} Si $\omega_+(t_0, x_0) < +\infty$, $\forall K \subseteq U$ compacte, $\exists J$ entorn de $\omega_+(t_0, x_0)$ tal que $\forall t\in J \cap I(t_0, x_0)$, $\varphi(t, t_0, x_0) \not \in K$. \\
\bc{brown}{2.} Si $\exists M > 0$ tal que $||\varphi(t, t_0, x_0)|| \le M$, $\forall t \in I(t_0, x_0)$, aleshores $w_+(t_0, x_0) = +\infty$. \\
\mprop Si el pvi té solució única $\forall (t_0, x_0) \in U$, aleshores $\varphi(t_1, t_2, \varphi(t_2, t_3, x_0)) = \varphi(t_1, t_3, x_0)$. A més, en cas que $U \in \real^n$, aleshores $\varphi(t - t_0, 0, x_0) = \varphi(t, t_0, x_0)$. \\
\mlema (de Gronwall). Siguin $u, v: [a, b) \to [0, +\infty)$ contínues. Sigui $C \ge 0$ tal que $u(t) \le C + \int_a^t{u(s)v(s) ds}$, $\forall t \in [a, b)$. Aleshores $u(t) \le C\exp(\int_a^t v(s)ds)$. \\
\mcor Siguin $u, v: (a, b) \to [0, +\infty)$ contínues (potser $a = -\infty$, $b = +\infty$) i $C \ge 0$ tal que $u(t) \le C + |\int_{t_0}^t u(s)v(s)ds|$, $\forall t, t_0 \in (a, b)$. Aleshores $u(t) \le C\exp(|\int_{t_0}^tv(s)ds|)$. \\
\mlema Si $f$ és loc. Lipschitz respecte $x$, aleshores $\forall K \subseteq U$ compacte, $\left.f\right|_K$ és Lipschitz respecte $x$. \\
\mprop Suposem $f$ loc. Lipschitz respecte $x$. Si $(t_0, x_0) \in U$, \\ \bc{blue}{1.} $\forall[a, b] \subseteq I(t_0, x_0)$ amb $t_0 \in [a, b]$, $\exists \delta > 0$ tal que $x_1 \in U$ i $||x_1 - x_0|| < \delta$ $\implies$ $[a, b] \subseteq I(t_0, x_1)$. \\
\bc{blue}{2.} $\forall [a, b] \subseteq I(t_0, x_0)$ amb $t_0 \in [a, b]$ i $\forall \varepsilon > 0$, $\exists \delta > 0$ tal que $||x_0 - x_1|| < \delta$ i $|t - \bar{t}| < \delta$ $\implies$ $||\varphi(t, t_0, x_0) - \varphi(\bar{t}, t_0, x_1)|| < \varepsilon$, amb $t, \bar{t} \in [a, b]$. \\

\bigskip

\section*{Edos amb paràmetres}
Prenem $U \subseteq \real \times \real^n$ i $\Lambda \subseteq \real^k$ oberts i $f:U \times \Lambda \to \real^n$ funció $\mathcal{C}^r$, $r \ge 1$ i l'equació diferencial $\dot{x} = f(t, x, \lambda)$. Considerem $D = \set{(t, t_0, x_0, \lambda) \mid (t_0, x_0, \lambda) \in U \times \Lambda \text{ i } t \in I(t_0, x_0, \lambda)}$ i amb aquest conjunt el flux $\varphi: D \to \real^n$, que és $\mathcal{C}^r$. \\
\mprop Suposem $r \ge 2$ per a aquest cas. Aleshores, \\
\bc{blue}{1.} $M(t) = D_3\varphi(t, t_0, x_0, \lambda) \in M_n(\real)$ satisfà el pvi $M(t_0) = Id$, $\dot{M} = D_2f(t, \varphi(t, t_0, x_0, \lambda), \lambda)M(t)$. \\
\bc{blue}{2.} $M(t) = D_4\varphi(t, t_0, x_0, \lambda) \in M_{n \times k}(\real)$ satisfà el pvi $M(t_0) = 0$, $\dot{M} = D_2f(t, \varphi(t, t_0, x_0, \lambda), \lambda)M(t) + D_3f(t, \varphi(t, t_0, x_0, \lambda), \lambda)$.\\
\bc{blue}{3.} $z(t) = D_2\varphi(t, t_0, x_0, \lambda) \in \real^n$ satisfà el pvi $z(t_0) = -f(t_0, x_0, \lambda)$, $\dot{z} = D_2f(t, \varphi(t, t_0, x_0, \lambda), \lambda)z(t)$.\\
\mobs $D_2\varphi(t, t_0, x_0, \lambda) = D_3\varphi(t, t_0, x_0, \lambda)(-f(t_0, x_0, \lambda))$. \\
Prenem $U \subseteq \real^n$, $f: U \to \real^n$ i $g:\real \times U \times (-\varepsilon_0, \varepsilon_0) \to \real^n$, $\mathcal{C}^r$, $r \ge 1$. Suposem que $\exists p$ tal que $f(p) = 0$ i $g$ és $T$-periòdica. Considerem $F(t, x, \varepsilon) = f(x) + \varepsilon g(t, x, \varepsilon)$ i l'edo $\dot{x} = F(t, x, \varepsilon)$. \\
\mprop Suposant això, $\Spec Df(p) \subseteq \set{\lambda \in \mathbb{C} \mid \Real \lambda \ne 0}$ $\implies$ $\exists \varepsilon_1 < \varepsilon_0$ i $q: (-\varepsilon_1, \varepsilon_1) \to U$, $\mathcal{C}^r$, tal que $\varphi(t, 0, q(\varepsilon), \varepsilon)$ és $T$-periòdica. A més, $q(0) = p$ i $||\varphi(t, 0, q(\varepsilon), \varepsilon) - p|| \le c|\varepsilon|$. \\
\bigskip

\section*{Comportament d'òrbites d'edos autònomes}
Prenem $U \subseteq \real^n$, $f:U \to \real^n$, $\mathcal{C}^r$, $r \ge 1$ i $\varphi(t, x_0) = \varphi(t, 0, x_0)$. \\
\mdef Anomenem òrbita de $p \in \real^n$ a $\mathcal{O}(p) = \set{\varphi(t, p) \mid t \in I}$. \\
\mdef Suposem $p \in U$ punt d'equilibri. Aleshores $p$ és\\
\bc{violet}{1.} estable si $\forall U_p$ entorn, $\exists V_p$ entorn tal que $\forall x_0 \in V_p$, i $\forall t \ge 0$, $\varphi(t, x_0)$ està definida i $\varphi(t, x_0) \in U_p$. \\
\bc{violet}{2.} asimptòticament estable si és estable i $\exists V_p$ entorn tal que $\forall x_0 \in V_p$, $\lim_{t\to+\infty}\varphi(t, x_0) = p$. \\
\bc{violet}{3.} inestable si no és estable. \\
\bc{violet}{4.} hiperbòlic si $\Spec Df(p) \subseteq \set{\lambda \in \mathbb{C} \mid \Real \lambda \ne 0}$. \\
\mth (d'estabilitat). Donat $p$ punt d'equilibri hiperbòlic, \\
\bc{red}{1.} $\Spec Df(p) \subseteq \set{\lambda \in \mathbb{C} \mid \Real \lambda < 0}$ $\implies$ $p$ asimp. estable. \\
\bc{red}{2.} $Df(p)$ té vap $\lambda$ amb $\Real \lambda > 0$ $\implies$ inestable. \\
\mth (de Hartman) Donat $p$ punt d'equilibri hiperbòlic existeix canvi de variable $y = h(x)$, $h:W_p \to \widetilde{W}_0$, tal que $\dot{y} = Df(p)y$, on $W_p$, $\widetilde{W}_0$ són entorns de $p$ i $0$. \\
\mdef Sigui $p$ punt d'equilibri. Diem que $h:W_p \to \real$, $\mathcal{C}^r$, $r \ge 1$, $W_p$ entorn de $p$, és una funció de Lyapunov si \\
\bc{violet}{1.} $h(p) = 0$ i $h(x) > 0$, $\forall x \in W_p \setminus \{p\}$. \\
\bc{violet}{2.} $Dh(x) \cdot f(x) \le 0$, $\forall x \in W_p \setminus \{p\}$. \\
A més diem que és una funció de Lyapunov estricta si \\
\bc{violet}{2'.} $Dh(x) \cdot f(x) < 0$, $\forall x \in W_p \setminus \{p\}$. \\
\mth Donat $p$ punt d'equilibri, \\
\bc{red}{1.} $\exists h$ de Lyapunov per $p$ $\implies$ $p$ estable. \\
\bc{red}{2.} $\exists h$ de Lyapunov estricta per $p$ $\implies$ $p$ asimp. estable.




\bigskip
\section*{Resultats de problemes}
\mobs $\phi$ és solució del pvi $\{x' = f(t, x)$, $x(t_0) = x_0\}$ $\iff$ $\phi$ és solució de $x(t) = x_0 + \int_{t_0}^t{f(s, x(s))ds}$, on $f$ es suposa contínua. \\
\mprop La solució general d'un sistema $\dot{x} = A(t)x + b(t)$ és $\set{x_h + x_p \mid x_h \text{ solució de } \dot{x} = A(t)x}$, on $x_p$ és una solució particular del sistema. \\
\mprop (mètode de variació de les constants). Donat el sistema $\dot{x} = A(t)x + b(t)$ i una mf $M(t)$ (o solució $x_h$, en el cas unidimensional) del sistema homogeni associat, podem trobar una solució particular fent el canvi $x(t) = M(t)u(t)$. \\
\mprop La solució del pvi $\{\dot{x} = a(t)x + b(t)$, $x(t_0) = x_0\}$ és $x(t) = e^{\mathcal{A}(t)}[x_0 + \int_{t_0}^t{e^{-\mathcal{A}(s)}b(s)ds}]$, on $\mathcal{A}(t) = \int_{t_0}^t{a(\tau)d\tau}$. \\
\mobs Donada $A = PJP^{-1} \in \mathcal{M}_n(\real)$, tenim que $e^{tA}P = Pe^{tJ}$ és una mf del sistema $\dot{x} = A(t)x$. \\
\mprop Sigui $A \in \mathcal{M}_n(\real)$. Tot $v \in \ker(A - \lambda Id)^m$ satisfà $e^{tA}v = e^{t \lambda} \sum_{k = 0}^{m - 1}{\frac{t^k}{k!}(A - \lambda Id)^k}v$. \\
\mcor Donada $A \in \mathcal{M}_n(\real)$ i $v$ vep de vap $\lambda$ de $A$, $e^{tA}v = e^{t \lambda}v$.
\mcor Donat el sistema $\dot{x} = Ax$ amb $A \in \mathcal{M}_2{(\real)}$, les òrbites dels veps de vap no nul de $A$ corresponen a semirectes en el dibuix del retrat de fase. \\
\mobs $M(t)$ mf de $\dot{x} = A(t)x$ $\implies$ $e^{tA} = M(t)[M(0)]^{-1}$. \\
\mobs Si $A \in \mathcal{M}_n(\mathbb{R})$ amb vap complex $\lambda$, $x(t) = \re(e^{\lambda t}u)$ i $y(t) = \im(e^{\lambda t}u)$ són solucions de $\dot{x} = Ax$. A més, si $\lambda \ne \bar{\lambda}$, són linealment independents. \\
\mobs Si $x(t)$ és solució de $\dot{x} = Ax$, $\dot{x}$ també n'és una solució. \\
\mprop Sigui $A \in \mathcal{M}_n(\real)$, $Q_A(T) = (T - \lambda_1)^{m_1} \cdots (T - \lambda_k)^{m_k}$, $\lambda_i \ne \lambda_j$ i $m_1 + \cdots + m_k = n$. Sigui $q$ el polinomi que per a tot $i=1\dots k$ satisfà $q^{(j)}(t \lambda_i) = e^{t \lambda_i}$, $j=0 \dots m_i-1$. Aleshores $e^{tA} = q(tA)$. \\
\mprop $A(t)A(s) = A(s)A(t)$ per a tot $s, t \in I$, $\implies$ $A(t)$ i $\mathcal{A}(t) = \int_0^t{A(s)ds}$ commuten i $e^{\mathcal{A}(t)}$ és una mf de $\dot{x} = A(t)x$. \\
\mprop Suposem que $\dot{x} = Ax + b(t)$ satisfà: $A \in \mathcal{M}_n(\real)$ o $A \in \mathcal{M}_n(\mathbb{C})$, $b(t) = e^{\alpha t}v$ i $\alpha$ no és vap de $A$. Aleshores el sistema admet una solució de la forma $x_p(t) = e^{\alpha t}u$, $u \in \real^n$. \\
\mobs Si $A \in \mathcal{M}_n(\real)$ i $x_1$ i $x_2$ són solucions de $\dot{x} = Ax + b_1(t)$ i $\dot{x} = Ax + b_2(t)$, respectivament, aleshores $x_1 + x_2$ és solució de $\dot{x} = Ax + b_1(t) + b_2(t)$. \\
\mprop Coneguda $\varphi_1$ solució de $\dot{x} = A(t)x$, tenim el canvi $x(t) = H(t)u(t)$ amb $\varphi_2$ qualsevol i $H(t) = (\varphi_1 \, \varphi_2)$ invertible. \\
\mdef Anomenem wronskià a $W(x_1, \dots, x_n)(t) = \det(x_i^{(j - 1)}(t))$ \\
\mobs $\exists t_0$ tal que $W(x_i)(t_0) \ne 0$ $\implies$ $\{x_i\}_i$ li's. \\
\mprop Donada $x^{(n)} + a_{n - 1}(t)x^{(n - 1)} + \cdots + a_0(t)x = 0$ i $\{x_i\}_i$ solucions, $\frac{d}{dt}W(x_i) + a_{n - 1}W(x_i) = 0$ i $W(x_i)(t) = ce^{-\int^t{a_{n - 1}}}$. \\
\mprop Considerem l'edo amb coeficients constants $x^{(n)} + a_{n - 1}x^{(n - 1)} + \cdots + a_1x' + a_0x$ = 0, que té polinomi característic $p(\lambda) = \lambda^n + a_{n - 1}\lambda^{n - 1} + \cdots + a_1\lambda + a_0$. Si tenim $p(\lambda) = (\lambda - \alpha_1)^{m_1} \dots (\lambda - \alpha_k)^{m_k}$, $\alpha_i \ne \alpha_j$, $i \ne j$, aleshores $\set{e^{\alpha_1 t}, \dots, t^{m_1 - 1}e^{\alpha_1 t}, \dots, e^{\alpha_k t}, \dots, t^{m_k - 1}e^{\alpha_k t}} $ és una base de l'espai de solucions de l'edo. \\
\mprop Suposem ara que té terme independent $f(t) = t^je^{\alpha t}$, on $\alpha$ és arrel de multiplicitat $k \ge 0$ de $p$. Aleshores podem trobar una solució de la forma $x_p(t) = t^k(a_0 + a_1t + \cdots + a_j t^j)e^{\alpha t}$. \\
\mprop Sigui $t = \phi(s)$ canvi de variable. Tenim $x(t)$ solució de $\frac{dx}{dt} = f(t, x)$ $\iff$ $z(s) = x(\phi(s))$ solució de $\frac{dz}{ds} = f(\phi(s), z)\frac{d\phi}{ds}$. \\
\mprop Donat $(t, x) = \phi(t, z) = (t, \psi(t, z))$ canvi de variable, $x(t) = \psi(t, z(t))$ solució de $\frac{dx}{dt} = f(t, x)$ $\iff$ $z(t)$ solució de $\frac{dz}{dt} = [D_2\psi(t, z)]^{-1}[f(t, \psi(t, z)) - D_1\psi(t, z)]$. \\
\mobs En les equacions de Bernoulli $\dot{x} = a(t)x + b(t)x^r$, $r \in \real$, es poden provar els canvis $z = x^{1 - r}$ i $x = u(t)z$ ($u(t) = e^{\int^t{a}}$). \\
\mdef $f$ homogènia de grau $\alpha \in \real$ si $f(\lambda x) = \lambda^\alpha f(x)$, $\forall \lambda \in \real$. \\
\mobs Donada $\dot{x} = f(t, x)$ homogènia podem fer $z(t) = \frac{x(t)}{t}$. \\
\mdef Diem que $C \subseteq \real^2$ és una corba regular $\mathcal{C}^r$, $r \ge 1$, si $\forall p \in C$, $\exists U_p \subseteq \real^2$ entorn i $\exists \gamma = (\alpha, \beta): I \subseteq \real \to U_p \subseteq \real^2$, $\mathcal{C}^r$, que és tal que $\gamma'(t) \ne 0$, $\forall t \in I$, i $\gamma(I) = C \cap U_p$. \\
\mdef $P, Q: W \subseteq \real^2 \to \real$ contínues i $(P, Q) \ne (0, 0)$ arreu. \\ $C$ és solució de $Pdx + Qdy = 0$ si la parametrització al voltant de cada punt satisfà $P(\alpha(t), \beta(t))\alpha'(t) + Q(\alpha(t), \beta(t))\beta'(t) = 0$. \\
\mprop On $Q(x, y) \ne 0$, $Pdx + Qdy = 0$ equival a $\frac{dy}{dx} = -\frac{P(x, y)}{Q(x, y)}$. Anàlogament amb $\frac{dx}{dy} = -\frac{Q(x, y)}{P(x, y)}$ allà on $P(x, y) \ne 0$. \\
\mprop Donada $U: V \subseteq \real^2 \to \real$, $\mathcal{C}^r$, $r \ge 1$, $DU \ne 0$ arreu, la família de corbes $U(x, y) = k$ satisfà $Pdx + Qdy = 0$ $\iff$ $(P, Q)$ i $(\partial_x U, \partial_y U)$ són paral·lels arreu. \\
\mcor $U(x, y) = k$ solució $\iff$ $\exists \mu $ amb $(\mu P, \mu Q) = (\partial_x U, \partial_y U)$. \\
\mdef Si a més $P, Q \in \mathcal{C}^1$, l'edo és exacta si $\partial_yP = \partial_xQ$. \\
\mprop En edos exactes, trobem $U:V \subseteq W \to \real$, $\mathcal{C}^2$, $\partial_xU = P$ i $\partial_yU = Q$; i així $U(x, y) = k$ dona les solucions de l'edo en $V$. \\
\mdef Anomenem factor integrand a $\mu: W \to \real$, $\mathcal{C}^1$, $\mu(x, y) \ne 0$ arreu, tal que l'edo $(\mu P)dx + (\mu Q)dy = 0$ és exacta. \\
\mobs $\mu$ factor integrand $\iff$ $\partial_y(\mu P) = \partial_x(\mu Q)$. \\
\mobs Sigui $f: \real \times \real^n \to \real^n$ localment Lipschitz en $x$ tal que $||f(t, x)|| \le a(t)||x|| + b(t)$, $\forall t \in \real $ i $\forall ||x|| \ge R$. Aleshores tota solució $\dot{x} = f(t, x)$ es pot definir $\forall t \in \real$. \\
\mobs $X: U \subseteq \real^n \to \real^n$ localment Lipschitz, $W: U \to \real$, $\mathcal{C}^1$, tals que $\exists c \in \real$ amb $DW(x) \cdot X(x) \le 0$, $\forall x \in W^{-1}([c, +\infty))$, i 
$W^{-1}((-\infty, c])$ és compacte en $U$. Donada $\varphi(t) = \varphi(t, t_0, x_0)$ solució de $\dot{x} = X(x)$ amb $W(\varphi(t_0)) \le c$, $\varphi$ està definida $\forall t \in [t_0, +\infty)$ i, en aquest interval, $W(\varphi(t)) \le c$. \\
\mprop $X:\real \to \real$ loc. Lipschitz amb zeros $a_1 < \cdots < a_N$. Donats $x_0 \in (a_i, a_{i + 1})$ i $t_0 \in \real$, tenim $\varphi(t, t_0, x_0)$ definida $\forall t \in \real$, estrictament monòtona i amb $\varphi(\real, t_0, x_0) = (a_i, a_{i + 1})$. \\
\mprop $X:(a_1, a_2) \subseteq \real \to \real$ contínua i $x_0$ el seu únic zero. El pvi té solució única $\iff$ $\int_{x_0^+}\frac{1}{X(s)}ds$ i $\int_{x_0^-}\frac{1}{X(s)}ds$ divergeixen. \\



\bigskip
\section*{Altres resultats}
\mprop Siguin $\lambda_1, \dots, \lambda_n$ els vaps de la matriu $A \in \mathcal{M}(\real)$. Aleshores $\tr A = \lambda_1 + \cdots + \lambda_n$ i $\det A = \lambda_1 \cdots \lambda_n$. \\
\mprop Per a tot $\lambda$ vap de $A$ tenim $1 \le m_g(\lambda) \le m_a(\lambda)$, on $m_g(\lambda) = \dim \ker (A - \lambda Id)$ és la multiplicitat geomètrica i $m_a(\lambda)$ la multiplicitat algebraica. \\
\mprop $\real^n = \ker\left((A - \lambda_1 Id)^{n_1}\right) \oplus \cdots \oplus \left(\ker(A - \lambda_k Id)^{n_k}\right)$, on $Q_A(T) = (-1)^n(T - \lambda_1)^{n_1} \cdots (T - \lambda_k)^{n_k}$. A més, tenim que $\set{0} = \ker\left((A - \lambda_i Id)^0\right) \subsetneq \ker\left((A - \lambda_i Id)^1\right) \subsetneq \cdots \subsetneq$ $\ker\left((A - \lambda_i Id)^{m_i}\right) = \cdots = \ker\left((A - \lambda_i Id)^{n_i}\right) = \cdots$, on $m_i = m_g(\lambda_i)$ i $n_i = m_a(\lambda_i)$. \\
\mth (funció imp.). $F: W \subseteq \real^n \times \real^m \to \real^m$ i $(x_0, y_0) \in W$ tals que $F(x_0, y_0) = 0$, $F$ és $\mathcal{C}^k$, $k \ge 1$, i $\det D_2F(x_0, y_0) \ne 0$. Aleshores $\exists f: V_{x_0} \to V_{y_0}$, $\mathcal{C}^k$, tal que $F(x, f(x)) = 0$, $\forall x \in V_{x_0}$.

\vspace{3pt}
\raggedleft
{\large Nom: \underline{\hspace{5cm}}}

\end{multicols}
\end{document}
